[回帶] 荃灣石圍角邨槍擊案

案發經過

2001年3月13日中午12時，梨木樹警署接到電話，一名自稱姓陳的男子投訴受到梨木樹邨松樹樓15樓一單位的電視聲所騷擾，並留下手機號碼。交通部警員到場發現並無噪音問題，回電未能接觸投訴人後離開[1]。

翌日（3月14日）中午12時，荃灣警署報案室一個供內部使用、沒有錄音裝置的電話，接到一名自稱姓曾的男子投訴石圍角邨的音響噪音；由於石圍角邨不屬荃灣警區，值班警員遂轉告投訴人致電梨木樹警署[2]。中午12時05分，梨木樹警署接獲一名曾姓男子的電話，投訴石圍角邨石桃樓A座552室[3]有音響噪音。值日室警員按當值表，通知與梁成恩同屬梨木樹警區軍裝巡邏小隊第3隊的警員陳子坤前往[4]。

當日早上，梁成恩因為處理一宗襲擊案而留在梨木樹警署替一名女證人錄取口供，並沒有出外巡邏，並且與陳子坤調換了午膳時段。梁成恩在警署用過午膳，準備到石圍角邨為襲擊案錄取另一份口供，聽到同僚被召喚，就主動透過無線電通話器回應報案室：「是否有任務？」報案室警員重複了指示，當時身在警車的梁成恩決定接手，讓拍檔陳子坤可以原車回到警署午膳。10分鐘後，警車到達石圍角邨石翠樓巴士站，梁成恩與陳子坤有短暫的交談後，單獨上樓處理噪音投訴。12時20分，梁成恩抵達石桃樓，但未有發現，於是以手機回覆報案室：「已到石桃樓552室，但聽不到有聲音，不如給我報案人的手提電話，我直接聯絡他。」值班女警於是根據資料告知梁成恩該投訴人電話號碼[4]。

12時30分，警方收到居民報案，在石桃樓B座發現一名警員躺臥在血泊中，其後又接到居民聽到槍聲的報案。控制中心調派附近巡邏的警員前往支援及召救護員到場。陳子坤在警署槍房門口退還裝備時收到有關訊息，即時取回佩槍及子彈等裝備，自行乘搭的士趕赴現場。最先抵達現場的警員，發現梁成恩身中多槍，躺臥在五樓552室旁梯間的防煙門前，背部留下一片血泊，警帽及手提電話散落一地，並發現佩槍（編號為RHKP-7215）和快速上彈器（含6發子彈）失蹤，於是通知上級增援。由於不能排除兇徒仍在附近，大批警員穿上避彈衣及頭盔，配備雷明登霰彈槍、HK MP5衝鋒鎗封鎖現場，所有離開大廈的住客，警員都以槍口對準，喝令轉身及舉手緩步走出，並逐一搜身檢查。當時到場的陳子坤由於沒有配備避彈衣，因此被指揮官拒絕准許上樓[5]。穿上防彈衣的救護員由多名持槍警員掩護下再次登樓重返現場[6]。

12時38分，梨木樹分區第三巡邏小隊主管林蔭民督察抵達現場，發現身中五槍（分別擊中左肩膀、後頸左方、左胸腔下方、左眉骨及頭蓋骨中央[7]）的梁成恩面部朝天，「左眼凹陷，面色蒼白，沒有呼吸」[8]。梁成恩其後被送往仁濟醫院搶救，13時41分證實死亡[7]。

警方其後破門進入遭投訴噪音的552室單位，證實空無一人，其後再破門搜查13個無人應門單位[9]。警方追查該投訴電話，證實由手機打出，並無正式登記機主[10]。由於噪音投訴證實虛報，而警員槍袋有特別的防搶槍裝置，因此警方認為兇徒是存心布局犯罪行兇，並可能是熟悉警方內部運作者所為[11]。